一切是車公安排

一切是車公安排 - 林夕

名采論壇

初三是屬於車公的，每年今日焦點盡在香港流年運程，好大件事的，如果你信。以前不信，第一，不服氣，憑什麼香港運程年年由鄉議局代辦，香港九龍新界屬鄉紳管轄嗎？第二，為什麼是車公，公平客觀起見，該分發給諸神廟求籤，若上中下兼備，方向迥異，你信哪一位？可信度會減到信不信由你。不過，自從出了「何為邪鬼何為神，神鬼如何兩不分」之後，真是一支得卦，到肉到被沿用多年，唔好意思唔信。

今年鬧出報錯籤事件，鄉議局主席劉業強代表香港抽了41籤，沙田鄉事委員會副主席代沙田求得21籤，負責如此重要儀式有關人等，竟然糊裏糊塗報錯籤，如果沒被發現出錯，把沙田的運變香港的命，信眾被蒙在鼓裏，也一樣過關，那才是信不信由不得你。過程如此兒戲，又開始不信了。

出了香港沙田變命運共同體的鬧劇之後，專家紛紛出動解籤兼解圍，雖然都是中籤，雖然41籤比較差，但只要凡事小心、謹慎、努力、不貪心……諸如此類，不如由鄭國江先生來解讀：「命運是對手永不低頭，從來沒抱怨半句不去問理由，仍踏着前路走，青春走到白頭，成功只有靠一雙手。」講完，包中。

如果嫌求完籤只換到「個人仍須努力」的寶訓太悶，那麼也不用專家解讀，依我解，本來中籤都變下下籤，何解？

搞亂籤文，劉鄉紳把人為錯誤推給神明，拒絕更正結果，說一切是車公安排，老屈車公，車公雖非方丈，能包容悲憫凡人重複犯相同的錯誤：要認錯是天方夜譚，不如推卸責任，然後自欺欺人，當大眾是活該受騙，而且行騙手法缺乏誠意，並沒打算要讓人相信。

若由鄉議局當特區代表，以上種種，剛剛好反映香港政局管治風氣，其籤自解，不問自明。再加上，籤可以不信也不求，既然求，就懇請懷着敬畏之心，謹慎行事，認真也不一定會輸，但過程如此馬虎大意，一個不小心的傳籤人，一個大意的司儀，對程序公義有失尊重，唉，抽完了又給DQ了，不用神明啟示說什麼香港會亂，凡人自己就已經作出最精確示範。

還好香港有屈才女，依照屈氏蝴蝶效應理論，車禍與佔中有因果關係，那麼沙田好，香港好，沙田有事，香港如何獨善其身？好比這邊公立醫院急診室逼爆，由沙田到其他醫院就不用排隊等八個小時？所以搞錯也沒分別，神人共憤就是。